<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;उपदेशः on वेदे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH/meta/upadeshaH/</link>
    <description>Recent content in &#43;उपदेशः on वेदे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="https://vishvAsa.github.io/vedAH/meta/upadeshaH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>आचारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH/meta/upadeshaH/AchAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH/meta/upadeshaH/AchAraH/</guid>
      <description>स्तोत्रम् स्वाध्यायः तैत्तिरीयारण्यके ब्रह्मयज्ञः, तत्फलम् तत्रैवोच्यते - यय्ँय॑ड्क्र॒तुमधी॑ते॒ तेन॑ तेनास्ये॒ष्टं भ॑वत्य्, अ॒ग्नेर्वा॒योरा॑दि॒त्यस्य॒ सायु॑ज्यङ्गच्छति॒ तदे॒षाऽभ्यु॑क्ता । रजस्वला तै.सं. २.५.१ भाषा The Brā́hmaṇa-s even contain injunctions against speaking foreign languages (tásmān ná Brāhmaṇó mlechet, ŞB 3.2.1.24). The Māitrāyaṇa-saṁhitā́ discusses how the language of the Gods slightly differs from men&amp;rsquo;s language (1.5.12.3), for example in Their pronunciation of rā́trī. - निखिलः</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>देवाः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH/meta/upadeshaH/devAH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH/meta/upadeshaH/devAH/</guid>
      <description>पारम्य-कथनम् विष्णौ अग्निर्वै देवानामवमो विष्णुः परमस्तदन्तरेण सर्वा अन्या देवताः
ऐतरेयब्राह्मणस्य प्रथमं वाक्यम् तद्वि॒ष्णुः प्रथमः प्रा॒प। स॒ देवा॒नां श्रे॒ष्ठोभवत्। त॒स्माद् आहुर् - वि॒ष्णुर् देवा॒नां श्रे॒ष्ठ इ॒ति।
(14.1.1.5 ȘB-M)
इन्द्रे तस्मादाहुर् इन्द्रः सर्वा देवता, इन्द्रश्रेष्ठा देवा इति
SB Índro vāí Devā́nām ójiṣṭho báliṣṭho sáhiṣṭho sáttamaḥ pārayiṣṇútamaḥ. (Āitareya-brāhmaṇá 7.16.9)
इन्द्राग्नी Índra–Agní being the Devā́nāṁ şréṣṭhāu (ŞB 8.3.1.3)
Índr&amp;rsquo;-Ā́gnī vāí Devā́nām ójiṣṭhāu báliṣṭhāu sáhiṣṭhāu sáttamāu pārayiṣṇútamāu.
(Āitareya-brāhmaṇá 2.36.4)
अन्ये Bráhman being the Devā́nāṁ şréṣṭham (ŞB 8.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>धर्मोपदेशः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH/meta/upadeshaH/dharmaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH/meta/upadeshaH/dharmaH/</guid>
      <description>परिसरमालिन्यम् विश्वास-प्रस्तुतिः यद् अ॒न्तरि॑ख्षम् पृथि॒वीम् उ॒त द्याय्ँ
यन् मा॒तर॑म् पि॒तर॑व्ँ वा जिहिꣳसि॒म ॥ अ॒ग्निर् मा॒ तस्मा॒द् एन॑सो॒ ..
गार्ह॑पत्य॒ᳶ प्र मु॑ञ्चतु ..
दुरि॒ता यानि॑ चकृ॒म ..
क॒रोतु॒ माम् अ॑ने॒नस᳚म् ॥
Keith Whatever hurt we have done to atmosphere, to earth, to sky,
To mother or to father,
May Agni of the house free me from this sin;
May he make me blameless
In respect of all the ill we have wrought.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
