<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;अधिवेदम् on वेदे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH/meta/</link>
    <description>Recent content in &#43;अधिवेदम् on वेदे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 25 Apr 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://vishvAsa.github.io/vedAH/meta/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Boundaries</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH/meta/boundaries/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH/meta/boundaries/</guid>
      <description>Internal references We have mentions of the Véda in the context of the ŕ̥c, sā́man, and yájus (AV 7.54.2, 15.3.6–8; ŞB 5.5.5.9–10; AB 5.32.1), or generally three-fold (TB 3.10.11.4), or alongside also the áṅgiras (i.e. átharvan, TS 7.5.11.2).
sUtra-kAra views Mántra–Brā́hmaṇayor Veda-nāma-dheyám.
&amp;ldquo;The name &amp;lsquo;Véda&amp;rsquo; is given to the Mántra and the Brā́hmaṇa.&amp;rdquo;
—Āpastamba-şrāuta-sūtrá 24.1.31
Ádhi-Dāivam áth&amp;rsquo; ā́dhy-ātmam
ádhi-yajñam íti trayám
Mántreṣu Brā́hmaṇe c&amp;rsquo; āivá
Şrutám íty ábhi dhīyate.
&amp;ldquo;The three-fold knowledge pertaining to the Gods, the soul, and the sacrifice, found in the Mántra-s and in the Brā́hmaṇa, is considered the Şrutá (Véda).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Correctness</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH/meta/correctness/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH/meta/correctness/</guid>
      <description>स्वाभिप्रायः &amp;ldquo;Lindy test&amp;rdquo; इत्यनेन साधु यत्किञ्चिद् वेदोक्तम्। अस्मत्-पूर्वजास् तदा जयिष्णवः पराक्रमिण आसन्न् इति वेदानाम् अनुसरणयोग्यतां ख्यापयति। वेदाः अस्य महतो भूतस्य निःश्वसितम् एतद्यद् ऋद्वेदो यजुर्वेदः सामवेदो ऽथर्वाङ्गिरसः ( बृहदा. उप 2-4-10)
mImAmsaka-s &amp;ldquo;No argument - just take it as an axiom.&amp;rdquo; (svataḥprāmāṇya) [Jayanta-KK12] &amp;ldquo;Mīmāṃsakas divide in fact what can be known into two precincts, on the one hand common experience, which encompasses what can be known through sense-perception and the other instruments of knowledge (inference, analogy and cogent evidence, to which Bhāṭṭa Mīmāṃsā authors add absence), which ultimately depend on perceptual data.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>devatA-dvandvas</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH/meta/devatA-dvandvas/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH/meta/devatA-dvandvas/</guid>
      <description>Source: here.
From Jan Gonda&amp;rsquo;s &amp;lsquo;The Dual Deities in the Religion of the Veda&amp;rsquo;
Ritualistically, the so called dvandvas, that is copulative compounds indicating double divinities/deities, have significance in sacrificial roles. The grammatical manifestations of such are often multi-variegated: preservation of accents, case declensions, etc.
A critical gloss of certain panegyric or propitiatory hymns can be revealing.
Unitary identity For example in ṚV 7.12.3, Agni is coordinated with Varuṇa-Mitra, functionally conveying the latter duality is a representation of the former, though this need not signify a functional devāta-dvandva.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diversity</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH/meta/diversity/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH/meta/diversity/</guid>
      <description>Theology Some people equate vaidika religion with indra-centrism and shrauta ritual.
Caution about such - sharauta rituals and Indra&amp;rsquo;s hymns had a high place in early Aryan religion. Yet, they were not all.
Other practices and theologies (including vigrahArAdhana, shaiva/ vAyavya etc. branches, atimArga ..) were followed in parallel by the very same people. These came to be recorded in later works. Also, vedas refer to non-vedic literature (AkhyAyika-s, purANa-s).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Geo-memories</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH/meta/geo-memories/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH/meta/geo-memories/</guid>
      <description>Rg-veda See MT articles stored elsewhere. dAnu and danAyu the shatapatha brAhmaNa version of the vR^itra mytheme +++(9.5)+++ … preserves a memory of the old IE or Aryan homeland. dAnu and danAyu: where on the map you might find rivers with related names in the vicinity.
MT Inner Asia Mountain Corridor फ॒ल्गु॒नी॒-पू॒र्ण॒-मा॒से दी᳚ख्षेरन् ।
मुख॒व्ँ वा ए॒तत् ,[28] सव्ँवथ्स॒रस्य॒ यत् फ॑ल्गुनीपूर्णमा॒सः ।
मु॒ख॒त ए॒व स॑व्ँवथ्स॒रम् आ॒रभ्य॑ दीख्षन्ते ।
तस्यैकै॒व नि॒र्या+++(=निकृष्टा प्राप्तिः)+++ यथ् साम्मे᳚घ्ये विषू॒वान्थ्+++(=मध्यदिनं [गवामयन-संवत्सरस्य], विष्वञ्चि नाना गच्छतीति अहानि)+++ स॒म्पद्य॑ते +++(Inner Asia Mountain Corridor इत्यत्र, यत्रार्याः प्रायेणावर्तन्त)+++ ।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>History</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH/meta/history/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH/meta/history/</guid>
      <description>Eternity and evolution The veda-s are said to be eternal in a certain sense.
Eternity ब्रह्मसूत्रेषु शाङ्करभाष्यमप्यत्र रुचिकरम् - अत एव च नित्यत्वम् ॥ २९ ॥ भाष्यम्॥ स्वतन्त्रस्य कर्तुर् अस्मरणाद् इति स्थिते वेदस्य नित्यत्वे देवादिव्यक्ति-प्रभवाभ्युपगमेन तस्य विरोधम् आशङ्क्य ‘अतः प्रभवात्’ इति परिहृत्य इदानीं तदेव वेदनित्यत्वं स्थितं द्रढयति — अत एव च नित्यत्वमिति । अत एव नियताकृतेर् देवादेर् जगतो वेद-शब्द-प्रभवत्वात् वेद-शब्द-नित्यत्वम् अपि प्रत्येतव्यम् । तथा च मन्त्रवर्णः — ‘यज्ञेन वाचः पदवीयम् आयन् तामन् वविन्दन्न् ऋषिषु प्रविष्टाम्’ (ऋ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Incompleteness</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH/meta/incompleteness/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH/meta/incompleteness/</guid>
      <description>Incompleteness is freely admitted
Rather, the veda-s say &amp;ldquo;अनन्ता वै वेदाः&amp;rdquo; (TB 3.10.11.4) . Eg. endlessness of the veda-s as seen from the story of bharadhvAja in the taittirIya brAhmaNa and elsewhere [here] taittirIya saMhitA (7.3.1.4) states: parimitā vā ṛcaḥ, parimitāni sāmāni, parimitāni yajūṁṣy, athaitasyaivānto nāsti yad brahma Contrasts Where do the Vedas say that the religion ends there and then? For Islam, you can make that claim because the Quran specifically says that Allah has completed Islam in 5:3 1.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नित्यत्वापौरुषेयत्वे</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH/meta/nityatvApauruSheyatve/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH/meta/nityatvApauruSheyatve/</guid>
      <description>प्रयोजनम् प्राचीना एवम् प्रतिपादयितुम् ऐच्छन् - अपौरुषेयत्वान् नित्यत्वम् (तद्विपरीतं वा)।
विस्तारः (द्रष्टुं नोद्यम्) यथाह कैयटः &amp;ldquo;कर्तुः अस्मरणात् तेषामित्यर्थः&amp;rdquo;
&amp;ldquo;न हि छन्दांसि क्रियन्ते , नित्यानि छन्दांसि ।&amp;rdquo; इति भाष्यस्य व्याख्याने।
पुनः, बौद्धादिभिस् स्पर्धमाना एवम् -
अपौरुषेयत्वात् पुरुषकृतदोषाभावः। ततो वेदानां स्वतः प्रामाण्यम्
ब्रह्मसूत्रेषु अत एव च नित्यत्वम् ( ब्र सू 1-3-29)
शाङ्करभाष्यम् &amp;ndash;
स्वतन्त्रस्य कर्तुः अस्मरणादिभिः स्थिते वेदस्य नित्यत्वे,
देवादि-व्यक्ति-प्रभवाभ्युपगमेन तस्य विरोधम् आशङ्क्य,
अतः प्रभवात् इति परिहृत्य
इदानीं तदेव वेदनित्यत्वं द्रढयति -</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>पाठ-विकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH/meta/pATha-vikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH/meta/pATha-vikAraH/</guid>
      <description> पाठरक्षणार्थं रटन-सौकर्यार्थं बालबोधार्थं वा विकृतिपाठा आश्रियन्ते। घन-जटा-रथादिपाठैः पदभेदादिरक्षणम् भवति। तैत्तिरीयकारण्यके वाक्यस्वरा क्वचित् प्रयुज्यन्ते। तैत्तिरीयश्रुतौ कण्ठस्थीकरणसौकर्याय +अखिलाम् अपि संहितां पञ्चाति-नामसु भागेषु विभजन्ति। एष पाठः प्रकाशितो बहुषु पुस्तकेषु जालक्षेत्रेषु च। एवं हि कण्ठस्थीकृत्य चानुवदन्ति। प्रत्येकस्मिन् संहिताभागे तादृशे नानावाक्यानां मध्ये सन्धिः कृतो दृश्यते। यत्र तु पञ्चातिभेद इष्टः, वाक्यमध्येऽपि संहिताविभागः कृतः! तेन विनियोगदशायाम् अनुचिताः स्वरा आयान्ति बहुत्र। मन्त्रार्थावगमने ऽप्यनेन बाधाः सम्भवन्ति। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>संस्कृत-वाङ्मय बृहद् इतिहास वेद</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH/meta/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_veda/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH/meta/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_veda/</guid>
      <description>प्रथम खण्ड वेद प्रधान सम्पादक पद्मभूषण आचार्य श्री बलदेव उपाध्याय सम्पादक प्रो. व्रज बिहारी चौबे उत्तर प्रदेश संस्कृत संस्थान জলজ संस्कृत वाङ्मय का बृहद् इतिहास प्रथम वेदखण्ड (संहिता-ब्राह्मण-आरण्यक-उपनिषद् एवं वैदिक संस्कृति) प्रधान सम्पादक : पद्मभूषण आचार्य बलदेव उपाध्याय सम्पादक: प्रो. व्रजबिहारी चौबे उत्तर प्रदेश संस्कृत संस्थान 3- लखनऊ प्रकाशक : उत्तर प्रदेश संस्कृत संस्थान, लखनऊ © उत्तर प्रदेश संस्कृत संस्थान प्रथम संस्करण : वि.सं. २०५२ (१६६६ ई.) प्रतियां - ११०० मि4602 मूल्य : रु.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>स्रोतः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/vedAH/meta/srotaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/vedAH/meta/srotaH/</guid>
      <description>Impersonal origin? Special divine origin? Historical context:
&amp;ldquo;Buddhists and Jains in their arguments highlight the man-made nature of the Vedas (Pali: isayo mantānaṃ kattāro = Skt. ṛṣayaḥ mantrāṇām kartāraḥ), and that these Ṛṣis were ignorant and should not be followed as spiritual guides (cf. Tevijja Sutta, Tripiṭaka). Simultaneously, the Buddhists attacked the notion of Īśvara.&amp;rdquo; वेदानाम् अपौरुषेयत्व आग्रहो नावश्यकः। गतास् ते बौद्धा जैनाश्च ये ऽभवन् जेतव्या अस्माभिः। न तेभ्यः पूर्वम् अपौरुषेयवादस्यावश्यकता ऽऽसीत् काचित्, न चाद्यास्ति प्रायेण। &amp;ldquo;वेदोऽखिलो धर्ममूलम्&amp;rdquo; इति ब्रूमहे (मोक्षमूलानि भवितुमर्हन्त्य् अनुभवादीनि - तद्विषयान्तरम्)। तत्र नास्तिका वेदनिन्दकाः प्रामाण्यं कारणं वा पृच्छन्ति चेत् &amp;ldquo;तस्यार्षत्वात्, अस्मदाप्तैः पूज्यैः पूर्वजैर् अङ्गीकृतत्वाद्&amp;rdquo; इति सिद्धेनोत्तरेणालम्। आमनोः कालाद् यो धर्मो ऽस्मान् समवर्धयत्, स वेदमूल एव। किं पुनरपौरुषेयत्वादिभिः दुःसाध्यैर् भ्रामणेन?</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
